\chapter{Referencial Teórico}

Primeiramente, é válido ressaltar que o \textit{framework} proposto neste trabalho está voltado para o contexto de desenvolvimento que adota metodologias ágeis. Adicionalmente, as atividades constituintes do \textit{framework} visam o alinhamento com os aspectos centrais e complementares propostos pela Verificação de \textit{Software}, que são as inspeções de código e implementação de testes, mais especificamente testes unitários para o âmbito do \textit{framework} concebido neste trabalho.

Neste capítulo, busca-se apresentar conceitos que fundamentam a concepção do \textit{framework}. Na seção 2.1, é possível contemplar uma breve explanação com relação à Verificação de \textit{Software}. Já na seção 2.2, serão explanados aspectos principais inerentes às inspeções, bem como a base para o \textit{checklist} de inspeção de código elaborado para o \textit{framework}. Ao longo da seção 2.3, serão apresentadas definições elucidativas para a atividade de teste a partir de uma perspectiva genérica, aprofundando paulatinamente a análise para aspectos pontuais dos testes unitários, exibindo-se os resultados da revisão sistemática para a elaboração do \textit{checklist} de implementação de testes unitários contido no \textit{framework}. Por fim, na seção 2.4, haverá uma apresentação mais detalhada acerca da perspectiva da VBSE.

Os conceitos aqui apresentados são importantes pelo fato de demonstrarem plenamente o propósito das atividades existentes no \textit{framework}.

\section{Verificação de \textit{Software}}

A verificação é uma das principais disciplinas da Engenharia de \textit{Software}. A verificação, segundo definição do IEEE (\textit{Institute of Electrical and Eletronics Engineers}), caracteriza-se como o processo de avaliar um sistema, produto ou componente para determinar se os resultados de um passo do respectivo processo de desenvolvimento satisfazem as condições impostas no início do passo (1012 - IEEE \textit{Standard for System and Software Verification and Validation}). Pelo CMMI (\textit{Capability Maturity Model Integration}), a verificação é tida como uma confirmação de que produtos de trabalho refletem corretamente os requisitos especificados (CMMI-Dev V1.3 \textit{Model}).

As verificações incluem análises estáticas, testes de desenvolvimento (testes de unidade e integração) e revisões \cite{paulafilho}. Nesse âmbito, uma verificação efetiva aumenta a visibilidade do processo de desenvolvimento e reduz os riscos do projeto \cite{verificacao1}.

Como mencionado em seções anteriores, o presente trabalho propõe um \textit{framework} que agrega práticas da verificação de \textit{software}, especificamente implementação de testes unitários e inspeções de código. Assim sendo, como a verificação evidencia a sistemática de desenvolvimento do produto, naturalmente, esta favorece a agregação de valor ao produto, alinhando as atividades técnicas da execução do projeto com a missão do mesmo.

\section{Inspeção}

Segundo a definição do Glossário do IEEE, uma inspeção (\textit{inspection}) caracteriza-se como um exame visual de produtos de trabalho para detectar e identificar anomalias. Adicionalmente, é possível contemplar uma definição ainda mais detalhada que consta na norma IEEE-1028, que acrescenta o fato de que o exame realizado na atividade de inspeção inclui, ao identificar anomalias, erros e desvios em relação a padrões e especificações.

A inspeção é o tipo mais formal de revisão. O objetivo principal é a identificação e remoção de defeitos \cite{paulafilho}. Nesse contexto, é válido ressaltar que o IEEE define anomalia como qualquer coisa observada na documentação ou operação de um produto de \textit{software} que se desvie de expectativas baseadas em outros produtos já verificados, ou em materiais de referência. Adicionalmente, defeito, segundo o PMBOK (\textit{Project Management Body of Knowledge}) é uma imperfeição ou deficiência em um componente do projeto na qual esse componente não atende aos seus requisitos ou especificações, fazendo-se necessário o reparo ou substituição.

\subsection{Itens da Inspeção de Código}

É válido ressaltar que inspeções formais de \textit{software} objetivam a detecção e eliminação de erros em produtos desenvolvidos durante o seu ciclo de desenvolvimento. Nesse sentido, inspeções formais são aplicáveis à qualquer parte do produto de \textit{software}, incluindo requisitos, especificação, \textit{design} e código \cite{inspecao1}.

Segundo \cite{inspecao1}, um \textit{checklist} para inspeção formal de código deve contemplar, dentre outras técnicas, os principais itens:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Retorno de métodos}: Retorno de métodos e/ou rotinas muitas vezes pode provocar a interrupção do fluxo do programa, descontinuidade, corrupção de pilha, estouro de memória ou valor incorreto. Assim, verificando este quesito, é possível constatar se todas as rotinas ou métodos retornam valores de maneira correta.

	\item \textbf{Tratamento de interrupção e regiões críticas}: Esta verificação atesta a manutenção de interrupções pelas rotinas correspondentes e por rotinas que dependem dos serviços de interrupção em regiões críticas. É válido ressaltar que este aspecto deve ser profundamente investigado principalmente quando se trata do desenvolvimento de sistemas críticos. Nesse sentido, a inspeção deve localizar todas as rotinas de interrupção de serviços e rotinas que são chamadas por serviços de interrupção.

	\item \textbf{Controle de \textit{loops}}: Este item verifica os loops para garantir que eles possuem fim (exceto quando intencionalmente nunca terminam), evitando ciclos infinitos no programa.

	\item \textbf{Teste de I/O}: Este quesito verifica o I/O de rotinas importantes, especialmente àquelas onde a reentrada deve ser prevenida. Entrada e saída de dados em um programa é um aspecto que deve ser bem avaliado, justamente pelo fato de possuir implicações diretas no uso da CPU (analisando a perspectiva de escalonamento dos processos).

	\item \textbf{Controle de fluxo do programa}: Este item verifica se a sequência do programa está correta. A incorreta utilização de estruturas de controle pode resultar em uma execução inesperada, possibilitando situações de risco no funcionamento do \textit{software}.

	\item \textbf{Código inutilizado}: Esta verificação atesta se não há nenhum código entre marcas de comentário e, portanto, não utilizado (em geral rotinas que serviram para o desenvolvimento e que não são mais utilizadas). Este fator pode ter influência negativa na manutenção futura do código.

	\item \textbf{Variáveis e constantes}: O uso de variáveis e constantes é outro aspecto que deve ser verificado de forma concisa. Deve-se atentar para a correta atribuição dos valores, bem como sua atualização.

	\item \textbf{Comentários de código}: Deve-se verificar se os comentários de fato melhoram a compreensão do código, melhorando a manutenibilidade. Adicionalmente, é importante destacar que os comentários não devem ser ambíguos, podendo resultar em interpretações incorretas.

	\item \textbf{Legibilidade de código}: A legibilidade é fundamental para a manutenção do código. Quanto menor a complexidade na escrita do código, menor o esforço na compreensão.

	\item \textbf{Diretivas ao pré-processador}: Deve-se evitar a utilização indiscriminada das diretivas ao pré-processador no código fonte. Este aspecto evita erros durante a manutenção.

	\item \textbf{Otimização de código}: Deve-se evitar deterinadas otimizações durante a compilação, o que pode gerar um código objeto de maneira inesperada. Em geral, linguagens de programação de alto nível têm aspectos ambíguos que podendo levar a uma dupla interpretação dependendo do nível de otimização selecionado.
\end{itemize}

O \textit{framework} proposto neste trabalho centraliza a prática da inspeção no exame do código fonte do produto de software, incluindo o código dos testes unitários implementados.

\section{Teste de \textit{Software}}

Segundo o IEEE, um teste é uma atividade na qual um produto, sistema ou componente é executado sob condições especificadas. A partir dessa execução controlada, há uma observação e registro dos resultados e também, avaliação de um ou mais aspectos.

Mediante essa abordagem, os testes são mais do que apenas um meio de detecção e correção de erros, mas se caracterizam também como indicadores da qualidade do produto. Em geral, quanto maior o número de defeitos detectados em um \textit{software}, infere-se que o número de defeitos não detectados também é grande. É importante ressaltar também que a contemplação de uma quantidade exorbitante de defeitos em testes indica a provável necessidade de redesenho dos itens testados.

Existe uma variedade de tipos de teste nos processos de desenvolvimento de \textit{software}. Contudo, a corrente pesquisa se propõe a avaliar mais prontamente aspectos associados aos testes unitários ou de unidade.

\subsection{Testes Unitários}

De maneira geral, como soluções em \textit{software} são elaboradas a partir de uma necessidade de um cliente real, muitas regras de negócio são implementadas e assim, alguns sistemas tornam-se razoavelmente complexos.

Por outro lado, é importante destacar que devido às boas práticas propostas pela Engenharia de \textit{Software}, as regras de negócio não são implementadas em um único arquivo. Em um sistema orientado a objetos, por exemplo, existem diversas classes, cada uma exercendo um papel específico.

Dessa forma, um teste de unidade não se preocupa com todo o sistema, mas apenas com uma pequena parte do mesmo. Geralmente, em sistemas orientados a objetos, uma unidade do sistema é uma classe. Contudo, levando em consideração outros paradigmas de programação, uma unidade também pode ser um procedimento.

Além dos aspectos citados anteriormente, considerando o conceito de unidade adotado para a implementação dos testes unitários, faz-se necessária a construção de códigos auxiliares (\textit{Test Harness}) \cite{stubs1}. O código auxiliar é constituído de \textit{drivers} e \textit{stubs} de teste.

Um \textit{driver}, basicamente, é uma unidade que implementa chamadas às funcionalidades testadas. Os \textit{stubs}, por sua vez, são utilizados para substituir funcionalidades que ainda não foram implementadas ou que estão subordinadas ao módulo que está sendo testado.

A elaboração de \textit{drivers} e \textit{stubs} é importante pelo fato de que um determinado método de teste deve, de fato, testar uma unidade de maneira isolada. São mecanismos que auxiliam no tratamento do código como uma composição de várias unidades.

É válido ressaltar que testes unitários estão inseridos no âmbito do primeiro nível da estratégia de teste de \textit{software} \cite{nasa}. A veracidade desta afirmação é comprovada pelo fato de que são os primeiros testes elaborados para um \textit{software} em construção, utilizando o conhecimento que se tem do código fonte.

Como mencionado em seções anteriores, a corrente pesquisa foca a vertente dos testes em nível unitário. Sabe-se que os testes unitários, como qualquer outro teste e com suas particularidades, auxiliam na detecção de defeitos e indicam qualidade do \textit{software}. Contudo, também é necessário avaliar se os testes unitários são efetivos e se são portadores de qualidade, ou seja, se foram bem elaborados.

Assim, o \textit{framework} proposto, além de avaliar a qualidade do código de uma maneira geral, avalia também a qualidade do código inerente aos testes unitários.

\subsection{Revisão Sistemática - Qualidade dos Testes Unitários}

A partir da leitura dos artigos selecionados durante a realização da revisão sistemática, foi possível contemplar abordagens quanto:

\begin{itemize}
	\item Ao pensamento que os desenvolvedores devem ter quando se discute implementação de testes unitários.
	\item À existência de práticas e técnicas que devem estar presentes no processo de desenvolvimento de \textit{software} para que os testes unitários sejam efetivos e de qualidade.
	\item Às ferramentas que apoiam a construção de testes unitários.
\end{itemize}

\subsection{Abordagens de pensamento para elaboração de testes unitários}

Com relação às abordagens de pensamento para elaboração de testes unitários, \cite{nasa} e \cite{asserts} trazem duas abordagens fundamentais para a ideologia de desenvolvedores:

\begin{itemize}
	\item {Testes unitários são parte de um \textit{software}, sendo também entregáveis.}
	\item {A quantidade de assertivas utilizadas em código de teste unitário favorecem a percepção de aspectos intrínsecos à qualidade de código.}
\end{itemize}

Primeiramente, deve-se notar que a cultura existente no desenvolvimento de \textit{software} quanto à elaboração de testes unitários deve mudar. Esta é uma atividade fortemente negligenciada na indústria de desenvolvimento. Assim, instituições de prestígio na comunidade de desenvolvimento científico e tecnológico tem apresentado perspectivas importantes a serem consideradas com relação à atividade de implementação de testes unitários. A exemplo disso, tem-se a NASA (\textit{National Aeronautics and Space Administration}), que por desenvolver sistemas críticos, concebeu um pensamento extremamente diferenciado e que atribui a devida importância às atividades de verificação, mais especificamente, a implementação de testes.

É importante destacar que testes unitários são parte integral de um produto e assim, as diferentes versões dos testes unitários também devem ser controladas e gerenciadas como qualquer outra parte do código fonte do produto \cite{nasa}. Nesse sentido, artefatos de teste também são entregáveis. Portanto, os testes unitários bem como os \textit{stubs} e os resultados da execução destes podem ser considerados entregáveis para o cliente como uma maneira de relatar a qualidade presente na construção do produto.

Adicionalmente, as assertivas utilizadas em testes unitários emitem alertas aos desenvolvedores com relação à qualidade do código como um todo, sendo evidenciados aspectos da complexidade ciclomática, número exarcebado de linhas de código em um módulo e invocações de métodos \cite{asserts}.

Considerando as colocações feitas anteriormente, tem-se um alinhamento entre atividades técnicas e a missão de um projeto, o que é fortemente ministrado pela VBSE. Para se obter êxito na construção de um \textit{software}, a prática de implementação de testes unitários deve ser considerada relevante e extremamente significativa.

\subsection{Práticas e técnicas para elaboração de testes unitários}

Além das abordagens voltadas para o pensamento dos desenvolvedores citadas anteriormente, é importante evidenciar práticas e técnicas que podem e devem ser empregadas para elaboração de testes unitários mais concisos. Segundo \cite{nasa}, são elas:

\begin{itemize}
	\item Deve-se criar muitos métodos de teste pequenos ao invés de se criar poucos métodos de teste grandes.
	\item Código de teste deve possuir convenções de nomenclatura.
	\item A ordem de execução dos testes não deve ser fator decisivo.
	\item Testes devem ser auto verificáveis.
	\item A estrutura hierárquica dos testes unitários facilita a compreensão destes.
	\item Deve-se criar estratégias para testar funções mais internas.
	\item \textit{Stubs} devem ser simples e pequenos.
	\item \textit{Stubs} não devem depender de outros \textit{Stubs} que simulam comportamentos de outros módulos.
	\item A arquitetura do \textit{software} deve comportar \textit{stubs}.
	\item A arquitetura do \textit{software} deve abstrair aspectos pertinentes ao \textit{hardware} e ao sistema operacional.
	\item Utilização de ferramentas de análise de cobertura auxiliam a desenvolver novos cenários de teste.
	\item Gráficos e métricas são úteis para analisar a qualidade de testes.
\end{itemize}

É válido ressaltar que as práticas e técnicas apresentadas anteriormente foram derivadas a partir do sucesso contemplado na atividade de implementação de testes unitários promovida pela equipe da NASA.

Outro aspecto do ponto de vista técnico que deve ser verificado em testes unitários é o quesito adequação \cite{adequacao}. Dentro desta temática, é válido ressaltar os quesitos que os testes unitários precisam atender em termos de noção de adequação:

\begin{itemize}
	\item Cobertura de linha, pois espera-se que os métodos de teste unitário elaborados para testar uma determinada unidade exercitem todas as linhas de código da unidade sob teste.
	\item Cobertura de caminho (\textit{path}), pois espera-se que os métodos de teste unitário elaborados exercitem minimamente uma vez cada caminho contemplado na unidade sob teste. Este tipo de cobertura é tratado quando se tem pontos de decisão no código da unidade sob teste.
\end{itemize}

\subsection{Utilização de ferramentas de apoio para elaboração de testes unitários}

Outro aspecto importante na construção e verificação da qualidade dos testes unitários é o uso de ferramentas de apoio \cite{feedback}.

Primeiramente, para que os testes unitários sejam eficazes na identificação de comportamento inadequado de uma determinada unidade, os métodos de teste unitário devem abranger o tanto quanto possível o código do sistema, conforme comentado anteriormente sobre a adequação centralizada nas coberturas de linha e de caminho. Em segundo lugar, os desenvolvedores precisam executar os métodos de teste unitário tão frequentemente quanto possível e assim, a execução deve ser automatizada e rápida.

Existem diversos \textit{frameworks} para implementação de testes unitários para as mais variadas linguagens de programação. A exemplo disso, tem-se o \textit{JUnit} para Java, \textit{CUnit} para linguagem C e o \textit{Rspec} para a linguagem Ruby. Todas estas ferramentas provêem suporte para elaboração de métodos de teste unitário bem como para a execução automatizada da suíte de testes construída.

Adicionalmente, é importante visualizar a cobertura de código \cite{cobertura}. Não basta apenas elaborar uma suíte de testes unitários e executá-la de forma automática, também é necessário avaliar o quanto os métodos de teste unitário estão exercitando o código da unidade sob teste.

A partir do uso de ferramentas de análise de cobertura, é possível identificar mais cenários de teste a serem elaborados e assim, a suíte de testes se torna ainda mais eficaz. Todos os aspectos listados até aqui elevam a qualidade do produto e assim, tem-se a entrega de maior valor para o cliente.

\section {Engenharia de \textit{Software} Baseada em Valor}

O objetivo da Engenharia de \textit{Software} é criar produtos, serviços e processos que agreguem valor \cite{vbse1}. Mas, o que é valor de fato? O dicionário moderno de sociologia define valor como o princípio generalizado de comportamento em que os membros de um grupo sentem um forte compromisso em prover padrão para julgar atos e objetivos específicos. A definição é aplicável nas mais diversas áreas, inclusive no desenvolvimento de \textit{software}.

O primeiro texto significativo que trouxe considerações sobre valor no âmbito do desenvolvimento de \textit{software} foi de Boehm, em 1981. Na obra \textit{Software Engineering Economics}, Boehm enfatiza o aspecto de que as equipes de projetos de desenvolvimento de \textit{software} sempre irão se deparar com recursos limitados. Não haverá tempo ou dinheiro suficientes para cobrir todas as funcionalidades pretendidas.

Como mencionado na Introdução, a VBSE traz considerações de valor para o primeiro plano. Caso as perspectivas de valor não sejam explicitadas e conciliadas entre os envolvidos em um projeto, todos perdem ao final.

O produto de \textit{software} reconhecidamente possui características internas e externas particulares, sendo portador de uma natureza altamente flexível e volátil. Nesse sentido, há uma forte dependência da colaboração entre pessoas, com níveis de criatividade e qualificações diferenciadas. Faz-se necessárias então, uma construção e gestão mais rigorosas.

Para compreender melhor o que a VBSE propõe, pode-se considerar o exemplo da elaboração de um novo \textit{software} para ser utilizado pelos clientes de uma determinada instituição bancária, citado em \cite{vbse1}. Inicialmente, a equipe de negócio do banco explica para a equipe de projeto quais são as funcionalidades que o \textit{software} deverá contemplar e dentre elas, elegem as mais significativas. Neste ponto, a equipe de negócio explicitou suas proposições de valor, ou seja, o que é mais importante para ela. Posteriormente, a equipe de projeto planeja todas as iterações do projeto visando a construção e entrega dos componentes mais críticos do \textit{software} para as primeiras iterações. Assim, caso haja alguma restrição de orçamento ou recursos, as funcionalidades mais importantes já terão sido entregues, levando em consideração que estas também já terão sido efetivamente testadas e inspecionadas. Por fim, caso a equipe de negócio decida solicitar uma nova funcionalidade devido ao fato de uma instituição concorrente ter lançado um \textit{software} que seja portador desta funcionalidade, o planejamento do projeto poderá ser redesenhado, atendendo, novamente, às proposições de valor da equipe de negócio.

Assim, pode-se exemplificar a relação entre VBSE e a atividade de teste de \textit{software}, por exemplo. O desafio em teste baseado em valor consiste em integrar as duas dimensões (a interna, que abrange custos e benefícios do teste e a externa, que foca nas oportunidades e riscos). Adicionalmente, deve-se  alinhar o processo interno de teste com os objetivos de valor oriundos dos clientes e mercado \cite{vbse1}.

Considerando este raciocínio, não é diferente no caso da inspeção de código. As atividades mais técnicas, internas de um projeto de desenvolvimento de \textit{software}, devem estar alinhadas à missão do projeto como um todo, corroborando expectativas inerentes às proposições de valor externalizadas pelos clientes.